# Biológia 

1. Charakterizuj tieto pojmy:
    - Autoreprodukcia - schopnosť živých organizmov reproduktovať (rozmnožovať) samých seba
    - Autoregulácia - schopnosť/správanie živých organizmov prispôsobiť sa okolitím podmienkam
    - Dráždivosť - schopnosť živého organizmu reagovať na vonkajšie podnety
    - Fylogenéza - historický vývoj živých organizmov a ich súčastí od jednoduchých foriem k zložitejším
    - Ontogenéza - vývojový proces živočíšneho alebo rastlinného jedinca
    - Evolúcia - pomalý kontinuálny vývoj
2. Vymenuj biológov, ktorí sa postarali o nové vedomosti o bunke:
    - Antonie van Leeuwenhoek - mikroskop v 17. stor.
    - Rudolph Virchov, Mathias Jakob Schleiden a Theodor Schwann - bunková teória
    - Jan Evangelista Purkyně - protoplazma (živý obsah bunky, delí sa na cytoplazmu a karyoplazmu), zakladateľ cytológie
3. Charakterizuj bunkovú teóriu
    - Všetky živé sústavy sú zložené z buniek
    - Všetky bunky sú schopné reprodukcie, lebo pochádzajú so spoločnej bunky
    - Všetky bunky majú  veľmi podobné chem. zloženie
4. Ako sa delia biogénne prvky, vymenuj pár príkladov a načo slúžia?
    - makromolekuly: C, O, H, K, Mg, Ca (kosti), Fe(kosti)
    - mikromolekuly: I, Zn (vlasy, koža, nechty), F (kvalita zubov), Cu (krvotvorba)
5. Aký je rozdiel medzi rastlinnou a živočíšnou eukaryotickou bunkou?
    - Rastlinná má bunkovú stenu, živočíšna nie
    - Živočíšna bunka je tvarovo rozmanitejšia
    - Rastlinná bunka má plastidy, živočíšna nie
